\section{Tecnolog\'ias Utilizadas}
\subsection{Frameworks}
\subsubsection{ASP.NET Core}
ASP.NET es un framework que permite construir aplicaciones Web empresariales. Las aplicaciones pueden ser escritas en cualquier lenguaje compatible con Common Languaje Runtime, en este caso C\#. Las p\'aginas web ASP.NET pueden ser solicitadas en cualquier explorador o dispositivo del cliente, generando de forma din\'amica p\'aginas compatibles con dispositivos preparados para trabajar en Web como celulares, computadores entre otros.\cite{asp.net} A diferencia de ASP.NET Framework, ASP.NET core es un Framework de c\'odigo abierto que a grandes rasgos:\vspace{5mm}

\begin{itemize}
    \item Compatible con Windows, macOS y Linux.\cite{asp.net_core}
    \item Usa p\'aginas Razor, que permite que la codificaci\'on de interfaces de usuario web sea m\'as sencilla y productiva.\cite{asp.net_core}
    \item Utiliza el patr\'on Modelo-Vista-Controlador, que permite pruebas en las aplicaciones web.\cite{asp.net_core}
    \item Tiene la capacidad de hospedarse en IIS, Nginx, Apache, Docker o de auto hospedarse en su propio proceso. \cite{asp.net_core}
\end{itemize}

\subsubsection{Bootstrap}
Bootstrap es un conjunto de herramientas de c\'odigo abierto que permite desarrollar bajo el uso de HTML, CSS y Javascript sitios y aplicaciones web adaptables y m\'oviles. Actualmente existen variadas plantillas de dise\~no con formularios, botones, men\'us de navegaci\'on entre otros elementos siendo compatible con la mayor\'ia de los navegadores.\cite{bootstrap}\vspace{5mm}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Gentelella :} Gentelella es una plantilla de Bootstrap orientada a la administraci\'on, cuyo uso es gratuito. A partir de elementos de Bootstrap 3 en conjunto con una variedad de complementos y herramientas de JQuery se cre\'o un framework para crear paneles de control o administraci\'on. Los scripts incluidos adem\'as de Bootstrap y que forman parte de esta memoria son: Font Awesome, FullCalendar, dataTables, Parsley, moment.js. \cite{gentelella} Un ejemplo de esta plantilla se puede observar en la figura \ref{fig:gentelella}\vspace{5mm}
    \end{itemize}
    
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=13cm\textwidth]{image/gentelella.png}
    \caption{Ejemplo de plantilla demo de Gentelella.} \label{fig:gentelella}
    \end{figure}


\subsection{Lenguajes}
\subsubsection{C\#}
C\# es un lenguaje de programaci\'on orientado a objetos desarrollado por Microsoft. Deriva de C/C++ y utiliza un modelo de orientaci\'on a objetos similar al de Java, con mejoras de otros lenguajes. Si bien forma parte de la plataforma .NET, C\# es un lenguaje de programaci\'on independiente dise\~nado para generar programas sobre aquella plataforma.\cite{csharp} \vspace{5mm}

\subsubsection{HTML-Razor}
HTML es un lenguaje de marcado utilizado para la creaci\'on de p\'aginas web. Originalmente fue dise\~nado como un lenguaje que describ\'ia sem\'anticamente documentos cient\'ificos, pero con el transcurso del tiempo fue adaptado para ser utilizado por otro tipo de documentos o aplicaciones. En vez de incrustarse directamente en el c\'odigo, se realiza una referencia a la ubicaci\'on de \'este mediante texto y es la tarea del navegador web el interpretar estos elementos y visualizar la p\'agina final. HTML pretende que cualquier p\'agina web se interprete de la misma forma y por cualquier navegador actualizado.\cite{html}\vspace{5mm}% Un ejemplo b\'asico de este lenguaje se puede observar en el siguiente c\'odigo.

%\begin{lstlisting}[language=HTML, caption=Ejemplo b\'asico de una estructura HTML]
%<!DOCTYPE HTML>
%<html>
%  <head>
%    <meta charset="utf-8" />
%    <title>Titulo del Ejemplo</title>
%  </head>
%  <body>
%    <p>P\'arrafo de ejemplo</p>
%  </body>
%</html>
%\end{lstlisting}

Razor es un lenguaje de marcado utilizado para  incrustar c\'odigo en p\'aginas web. Utiliza el marcado de Razor, C\# y Html. Los archivos cuyo contenido sean del lenguaje poseen una extensi\'on .cshtml. El idioma predeterminado de Razor es HTML, no habiendo grandes diferencias con un archivo HTML propiamente tal, diferenci\'andose en que Razor admite C\# y utiliza el s\'imbolo \makeatletter{@} para pasar de HTML a C\#. Razor toma aquellas expresiones de C\# y las transforma a HTML.\cite{razor}.\vspace{5mm} %Un ejemplo de esta plantilla se puede observar en el siguiente c\'odigo, donde se busc\'o el poder mostrar un t\'itulo de bienvenida y la fecha y hora actual.

%\begin{lstlisting}[language=HTML, caption=Ejemplo b\'asico de una estructura HTML con Razor]
%<!DOCTYPE html>
%<html lang="en">
%<head>
%     <meta charset="utf-8" />
%     <title>Titulo del Ejemplo</title>
%</head>
%<body>
%     <h1>¡Bienvenido!</h1>
%     <p>La fecha y Hora es @DateTime.Now</p>
%</body>
%</html> 
%\end{lstlisting}

\subsubsection{CSS}
CSS es un lenguaje de dise\~no gr\'afico que permite definir y crear la vista de un documento escrito en lenguaje de marcado. Si bien HTML define la estructura y la sem\'antica del contenido, CSS le da un estilo visual a los documentos web e interfaces escritas en HTML o XHTML. El CSS usualmente es utilizado para modificar la fuente, el color, el tama\~no y espaciado del contenido, entre otras cosas. \cite{css}\vspace{5mm}

\subsubsection{JavaScript}
JavaScript es un lenguaje de programaci\'on interpretado, considerado din\'amico. Permite que la interacci\'on entre el cliente y las p\'aginas web sean mucho m\'as din\'amicas. Tambi\'en puede utilizarse para interactuar con el servidor (Node.js es un ejemplo de ello).\cite{javascript} \vspace{5mm}


\subsection{Bibliotecas}
\subsubsection{jQuery}
jQuery es una biblioteca multiplataforma de c\'odigo abierto perteneciente a JavaScript. Permite simplificar la forma de interactuar con los documentos HTML, el manejo de eventos, el desarrollo de animaciones y la interacci\'on con las p\'aginas web mediante el uso de AJAX con una API f\'acil de usar que funciona en m\'ultiples navegadores web. Se define como vers\'atil y extenso.\cite{jquery} Jquery fue usado en esta memoria dado que era necesario que la interacci\'on entre el usuario y Full Calendar fuese din\'amico.\vspace{5mm}

\begin{itemize}
    \item \textbf{FullCalendar :} Calendario de eventos de C\'odigo abierto de jQuery. Es completamente personalizable, sin embargo no es compartible con m\'oviles.\cite{fullcalendar}
    \item \textbf{DataTables :} Complemento de c\'odigo abierto de jQuery que agrega caracter\'isticas avanzadas a cualquier tabla HTML como paginaci\'on, b\'usqueda instant\'anea, clasificaci\'on, entre otros. Para el usuario final es intuitivo, f\'acil de usar y r\'apido.\cite{datatable}
    \item \textbf{Parsley :} Biblioteca c\'odigo abierto de validaci\'on de formularios de Javascript. Proporciona a sus usuarios comentarios sobre el env\'io de sus formularios antes de procesarlos en el servidor. Si bien no reemplaza a la validaci\'on por parte del servidor, proporciona un ahorro de tiempo para el usuario y para el desarrollador, conteniendo todos los tipos de validaciones b\'asicos utilizados. \cite{parsley}
\end{itemize}

\section{Metodolog\'ia Curricular Basada en Competencias}
El modelo de la Metodolog\'ia para el dise\~no de un curr\'iculo orientado a las competencias propuesto por la Universidad de Talca se basa en un curr\'iculo de formaci\'on acad\'emica y profesional, compuesto de un total aproximado de 300 ECTS \cite{modeloeducativo}. Para lograr identificar los perfiles profesionales a formar se utiliza la metodolog\'ia DACUM, que analiza ocupaciones y procesos de trabajo. Seg\'un  Una metodolog\'ia para el dise\~no de un curr\'iculo orientado a las competencias \cite{metodologiacompetencias} \textit{“DACUM genera insumos para conducir procesos de an\'alisis funcional y poner en pr\'actica una relaci\'on m\'as estrecha entre la instituci\'on formadora y las empresas”} Es decir, gracias al an\'alisis de DACUM sobre los procesos productivos empresariales y las tareas derivadas, se puede construir un curr\'iculo basado en el trabajo y las necesidades reales del mercado. \vspace{5mm}

En la Metodolog\'ia Propuesta para el dise\~no curricular, centrada en la conformaci\'on de la malla curricular, ilustrado en los anexos \ref{fig:diagrama_competencias1} y \ref{fig:diagrama_competencias2}, y en las figuras \ref{fig:fase_a_competencias}, \ref{fig:fase_b_competencias}, \ref{fig:fase_c_competencias}, \ref{fig:fase_d_competencias} y \ref{fig:fase_e_competencias}, se denota del perfil profesional dado por las competencias y aprendizajes o capacidades resultantes del taller DACUM. La Universidad de Talca opt\'o por una metodolog\'ia que se enfoca no s\'olo en las capacidades cognitivas (saber conocer) si no en las procedimentales (saber hacer) y actitudes personales e interpersonales (saber ser y saber estar). \cite{metodologiacompetencias}  \vspace{5mm}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=15cm \textwidth]{image/fase_a.png}
    \caption{Diagrama de Metodolog\'ia para el Dise\~no Curricular, Fase A.} \label{fig:fase_a_competencias}
\end{figure}

Como se puede observar en la figura \ref{fig:fase_a_competencias}, a partir de las competencias identificadas en el mercado laboral que la Universidad de Talca espera satisfacer, se le debe asociar uno o m\'as m\'odulos responsables de la competencia correspondiente, m\'odulos que se encuentran divididos en tres l\'ineas de formaci\'on curricular: la formaci\'on fundamental, la formaci\'on b\'asica y la disciplinar \cite{metodologiacompetencias}. \vspace{5mm}

\begin{itemize}
    \item La \textbf{formaci\'on b\'asica} provee el conocimiento fundamental en relaci\'on a las ciencias en las que la profesi\'on o disciplina se basa.
    \item La \textbf{formaci\'on fundamental}  provee el desarrollo de competencias de formaci\'on ciudadana, de desarrollo personal y para el trabajo acad\'emico.
    \item Finalmente, la \textbf{formaci\'on disciplinar} provee conocimiento de la profesi\'on o disciplina, buscando que el estudiante desarrolle habilidades y actitudes en relaci\'on al perfil profesional.
\end{itemize}

Estos m\'odulos pueden modificarse con el fundamento de poder facilitar su reconocimiento y la comunicaci\'on con el entorno acad\'emico-profesional. La formaci\'on b\'asica y la fundamental conducen a la obtenci\'on del grado de licenciado, mientras que la formaci\'on disciplinar conduce a la obtenci\'on del t\'itulo profesional \cite{modeloeducativo}.\vspace{5mm}

En esta fase, es el mercado laboral es quien da el producto esperado, los saberes y aprendizajes requeridos para el logro de la competencia mientras que los contenidos a los m\'odulos se encuentran a cargo de los docentes. La importancia de definir competencias asociadas a un m\'odulo es que, una vez finalizado \'este, son las competencias definidas por el sector del mercado laboral donde se desempe\~nar\'a el profesional quienes dar\'an las exigencias para la aprobaci\'on de un m\'odulo. \cite{metodologiacompetencias}  \vspace{5mm}

Siendo identificados los m\'odulos se necesita el establecer el orden por el cual los m\'odulos ser\'an cursados. Es necesario asumir que los m\'odulos pueden tener de cero a m\'as de un prerrequisito y/o correquisito como se puede vislumbrar en el anexo \ref{fig:plan_16}, el plan curricular de Ingenier\'ia Civil en Computaci\'on y a grandes rasgos en la figura \ref{fig:fase_b_competencias}.\cite{metodologiacompetencias} \vspace{5mm}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm \textwidth]{image/fase_b.png}
    \caption{Diagrama de Metodolog\'ia para el Dise\~no Curricular, Fase B.} \label{fig:fase_b_competencias}
\end{figure}

%% Fase 3
Una vez identificados los saberes y aprendizajes que son requeridos para lograr una competencia asociada a un curso, se deber\'a estructurar cada uno de \'estos. En la fase C ilustrado en la figura \ref{fig:fase_c_competencias} es donde por cada m\'odulo se deben establecer los contenidos que ser\'an abordados durante \'este, una estimaci\'on de tiempo y los recursos que puedan ser necesarios (bibliograf\'ia b\'asica, infraestructura, etc.).\cite{metodologiacompetencias}   \vspace{5mm}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=13cm \textwidth]{image/fase_c.png}
    \caption{Diagrama de Metodolog\'ia para el Dise\~no Curricular, Fase C.} \label{fig:fase_c_competencias}
\end{figure}

Estableci\'endose las competencias y los m\'odulos correspondientes con sus tiempos y su bibliograf\'ia, es necesario verificar que los tiempos establecidos est\'en dentro de las restricciones vigentes impuestas por la Universidad de Talca. El tiempo total de cada m\'odulo debe ser ajustado al r\'egimen curricular de la Universidad (semestral) y la suma de los tiempos que los alumnos deben destinar a los m\'odulos no debe exceder al tiempo total asignado. Estos tiempos, inicialmente expresados en horas semanales, son transformados en cr\'editos ECTS.\cite{metodologiacompetencias}  \vspace{5mm}

En la fase C ilustrado en la figura \ref{fig:fase_c_competencias} deben revisarse cada m\'odulo o competencia, en caso de que en ambos se abarque mucho o muy poco y sea necesario el redefinirlos. Debe intentarse de que la relaci\'on entre m\'odulo y competencia sea uno a uno, no obstante la metodolog\'ia curricular basada en competencias contempla el hecho de que un modulo contenga a m\'ultiples competencias.\cite{metodologiacompetencias}  \vspace{5mm}

%% imagen ac\'a
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=4cm \textwidth]{image/fase_d.png}
    \caption{Diagrama de Metodolog\'ia para el Dise\~no Curricular, Fase D.} \label{fig:fase_d_competencias}
\end{figure}

Si bien en la fase C se deben verificar que los tiempos de cada m\'odulo est\'en dentro de las restricciones definidas, en la fase D ilustrado en la figura \ref{fig:fase_d_competencias} se realiza una revisi\'on exhaustiva del tiempo empleado en el plan acad\'emico. Es necesario verificar que exista tanto un balance en los tiempos de cada periodo acad\'emico como la viabilidad del logro de las competencias que se consignaron en el perfil profesional definido. En tal caso, es necesario volver a generar competencias, volver a desplazar m\'odulos, cambiar los pre y correquisitos, volviendo a la Fase A.\cite{metodologiacompetencias}  \vspace{5mm}

Una vez que el plan curricular fue aceptado, a partir de los contenidos y las competencias que se aspiran a lograr por cada m\'odulo se debe comenzar a elaborar el Syllabus para cada uno de ellos como se ilustra en la figura \ref{fig:fase_e_competencias}. Es decir, por cada m\'odulo es necesario que un syllabus exista. \cite{metodologiacompetencias}  En la Universidad de Talca, el syllabus corresponde a un documento oficial que expresa el consenso de la escuela correspondiente al perfil profesional establecido, que contiene: la organizaci\'on de las unidades de aprendizaje, las actividades y los contenidos asociados a estas unidades, los recursos que son involucrados para cada actividad y los tiempos relacionados. A partir de la organizaci\'on expl\'icita de las actividades en ciertos espacios de tiempo requeridos para cada una de las unidades de aprendizaje el plan de clases es creado.\cite{modeloeducativo}\vspace{5mm}

Finalmente, una vez es creado el curr\'iculo, es necesario mantener una evaluaci\'on constante para poder ajustar el curr\'iculo a nuevas restricciones (como la incorporaci\'on de nuevas competencias, o eliminar alguna de ellas). En tal caso, en cualquiera de las fases del modelo se est\'a la posibilidad de “volver atr\'as”, a pesar de que las modificaciones que sean requeridas sean esenciales.\cite{metodologiacompetencias}  \vspace{5mm}

%% imagen ac\'a
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm \textwidth]{image/fase_e.png}
    \caption{Diagrama de Metodolog\'ia para el Dise\~no Curricular, Fase E.} \label{fig:fase_e_competencias}
\end{figure}

\section{Trabajos Relacionados}
Si bien cada universidad desarrolla su propio curr\'iculo, se expondr\'an dos modelos curriculares basados en competencias que presentan diferencias notorias en comparaci\'on con el modelo curricular de la Universidad de Talca.\vspace{5mm}

\subsection{Modelo Curricular del Instruccional Perfomance Technology}
En el \textbf{modelo curricular desarrollado en el Instruccional Perfomance Technology de la Boise State University}, ilustrado en la figuras \ref{fig:modelo_ipt_1} y \ref{fig:modelo_ipt_2},  se puede apreciar que el enfoque est\'a principalmente en la identificaci\'on de competencias y en la evaluaci\'on del plan de estudios. Sin embargo, el modelo no espec\'ifica c\'omo se pueden identificar los m\'odulos que debe incluir el curr\'iculo, ni el c\'omo contribuye \'este a la formaci\'on de las competencias. \vspace{5mm}

Las primeras etapas se encuentran destinadas a identificar las competencias (etapas 1, 2, 3 y 4), la etapa 5 ilustrado en la figura \ref{fig:modelo_ipt_2} se encarga de dise\~nar los m\'odulos y transformar dichas competencias en un programa de estudio y la \'ultima etapa, se encarga de evaluar la efectividad del programa. \cite{metodologiacompetencias} \vspace{5mm}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm \textwidth]{image/modelo_ipt_1.png}
    \caption{Modelo IPT (Instructional Perfomance Technology). Etapas 1, 2, 3 y 4} \label{fig:modelo_ipt_1}
\end{figure}

\begin{itemize}
    \item Como se puede observar en la figura \ref{fig:modelo_ipt_1}, en la etapa 1 el comit\'e de arquitectura curricular, compuesto por acad\'emicos, analiza una encuesta de graduados realizada en las universidades que produzcan las mejores y peores competencias.
    \item En la etapa 2, el comit\'e de arquitectura curricular revisa las competencias y el curr\'iculo de otras universidades que ofrezcan programas similares.
     \item En la etapa 3, se identifican las metas de la escuela que son comparadas con las competencias identificadas en la etapa anterior. La finalidad es filtrar las competencias importantes y modificar o eliminar otras.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm \textwidth]{image/modelo_ipt_2.png}
    \caption{Modelo IPT (Instructional Perfomance Technology). Etapas 5 y 6} \label{fig:modelo_ipt_2}
\end{figure}

\begin{itemize}
    \item En la etapa 4 las competencias sintetizadas en la etapa 3, son filtradas en 4 categor\'ias (pr\'actica profesional, proceso anal\'itico, productos t\'ecnicos y comunicaciones interpersonales). El comit\'e de arquitectura curricular de la Boise State University define cada competencia de forma m\'as comprensible.
    \item En la etapa 5 se crean los m\'odulos a partir de las competencias previamente establecidas. Ac\'a es donde se alinean los objetivos de cada uno de los m\'odulos y las competencias asociadas a \'estos. Aquello requiere el trasladar los objetivos y metas del m\'odulo en cada una de las competencias para poder crear actividades de aprendizaje.
    \item Finalmente, en la etapa 6 es donde se eval\'ua la efectividad del curr\'iculo, mediante el uso de un programa que permite que los estudiantes logren las competencias establecidas. 
\end{itemize}

\subsection{Modelo Curricular TTTI}
En el \textbf{modelo curricular llamado TTTI desarrollado en el Technical Teachers Training Insitute e implementado en el St.Xavier’s Technical Institute, Mumbai, India} ilustrado en la figura \ref{fig:ttti}, se puede apreciar que el enfoque est\'a tanto en la captaci\'on de necesidades y las competencias asociadas a estas, as\'i como la estructuraci\'on u organizaci\'on  de los m\'odulos. Sin embargo, no explica el m\'etodo de conversi\'on de competencias en los m\'odulos, ni cu\'ales son los m\'odulos que deben conformar el curr\'iculo \cite{metodologiacompetencias}. \vspace{5mm}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm \textwidth]{image/ttti.png}
    \caption{Modelo TTTI} \label{fig:ttti}
\end{figure}

Como se puede observar en la figura \ref{fig:ttti}, la conformaci\'on de cualquier curr\'iculo est\'a dada por el perfil del profesional que se desea formar, que se traduce en objetivos que permitan guiar la construcci\'on del curr\'iculo. A partir de los objetivos, se crean metas que son sentencias mucho m\'as espec\'ificas que los objetivos al ser una derivaci\'on de \'estos y que representan el resultado esperado de un m\'odulo. Dadas las metas, se deben especificar competencias para poder alcanzarlas, las cuales se dividen en subcompetencias o capacidades. Finalmente, en base a \'estas capacidades generadas, se crean los contenidos o materias de un curso.\cite{metodologiacompetencias}